            <h>马健做客评全明星实录：姚明奥尼尔都不是焦点


            　　<p>各位网友大家春节好，欢迎加入搜狐体育嘉宾聊天室，与前著名国手马健先生在线评球
            　　<p>马健说:各位网友大家好，给各位拜一个年。
            　　<p>马健说:今年的全明星有一些不太一样的地方，从我最近看美国的评论和ESPN的评论还有STAR 
            SPORT的评论，现场的灌篮比赛，还有基本功全明星比赛，今年不太一样，今年更真实。今年最大的看点我相信球员在场上的表现，除了娱乐之外更加是一种竞技的体育，回到这种比较真实的比赛真正的对抗。
            　　<p>主持人：今天姚明表现会怎么样？
            　　<p>马健说:从姚明来讲，中国大陆的球迷对他来讲，球迷给姚明最大的支持。今天比赛现在没开始，我们只是期待期望姚明能够在这个基础上比去年更进一步，我相信姚明每年都在进步，第一年拿了两分上了几分钟，第二年得到10几分，第三年可能会一步步进步，会以先发阵容出场，人们对他的期待来讲希望他打到最好，究竟能不能达到最好，我相信第三年会配合得更好，球队的默契配合会更好。
            　　<p>马健说:毕竟是全明星表演赛，这种比赛除了你是强有力表现欲望很强的球员，其实就是小个队员的天下，他们身体素质和技术会比一般的大个儿表现欲望更强烈，场上表现比大个儿更出众一点。姚明本身毕竟跟老牌全明星比还是一个新手，他的表现欲望可能不会像其他球员那样强。姚明在这个基础上更加成熟，他的得分、篮板还有整个表现力会比以往强了很多，他现在的基本功会比以前扎实很多。
            　　<p>主持人：一般来说全明星赛应该是娱乐性比较强的，姚明前两次参加明星赛在场上表现比较紧张，没那么多激情。你预测一下这场比赛他会怎么样？还是像原来那样还是更加冲一点？
            　　<p>马健说:姚明跟其他球员没有任何区别，作为20几岁的人他们一定会很有激情的。姚明的激情如何表现出来，当你知道自己有激情的时候，你的激情是不是能够在大的全明星环境当中适应这个环境，你的激情是不是能够落地。
            　　<p>马健说:从你出场之前是什么样子的感觉，到你出场以后的感觉到场上的表现，是不是能够适应这个环境，能不能转换到全明星NBA的激情上来，表现全明星的激情，这个是姚明需要来回答我们的，这个是我们回答不了的。但我们知道姚明需要做这些东西，需要做一些步骤。第一，首先姚明首先是不是具备全明星的能力，如果得票第一，假设你具备，假如你具备的话是得票具备还是球场上能力具备，是不是当之无愧的第一，需要姚明来回答我们，不是我们要回答他们的。
            　　<p>主持人： 火箭队最近连胜，属于历史上一个突破,您怎么看待这个问题?
            　　<p>主持人说:五年里面连续连胜九场，这个队的潜力还是很大，到现在也并不是最佳状态。从刚开始一个赛季的时候，教练对它持之以恒的坚持。当他认定把弗郎西斯换走，NBA是很长一个赛季，要打上百场比赛。很多新的面孔把2号、3号、4号，甚至1号主力都换走的时候，教练首先面对一个很大的挑战。
            　　<p>马健说:他对于当地球迷的挑战，对于当地老板管理阶层的挑战，对于新球员没有什么打法的挑战，这个队员面对很大的压力。既然管理阶层把这个权利交到教练的手上，就有权对球队负责。既然是主教练，他们一般会让他们当俱乐部的总经理，管理大权和训练大权，调动球员的大权，主教练负责制。他的主教练负责制和我们的主教练负责制不一样，当主教练检验两个能力，对球队整个方向感觉往哪儿走，打到什么成绩，在赛季以后最好能拿到什么成绩要有一个大概想法。
            　　<p>马健说:第二，你是主教练又是总经理，检验你是不是对整个球队每一个球员每一个用人会得当，只有这样的话，才能对整个球队来讲上一个正常通往光明大道的轨道，用最得当的人群，你的管理团队，每一个助理教练每一个队员非常恰当，这样才会出现好的结果。从刚开始检验大家会议论纷纷，很多没有耐心的人说这个球队不行，为什么换这个，为什么换那个，为什么留那个。这种感觉是对教练的一种挑战。
            　　<p>马健说:目前我们看结果的话，休斯敦火箭队管理对教练的信任，教练对于所有球员的信任，教练对于其它各个部门人的信任，现在还不是最终结局，从刚开始输球排到13位、14位，后来连续九场胜利，休斯敦火箭队朝光明大道上越来越前进。说明教练从目前来看是一个非常选择正确的方向，同时用人非常得当。
            　　<p>主持人：按这种情况，火箭队到最后坚持到季后赛没有问题呢?
            　　<p>马健说:现在排名我没有看，不能说它有问题或者没有问题，有时候休两三天假，球员的状态会改变，很难调整。NBA球员的应变能力很强，他们连赢的时候最大的担心，准备可能不充分，如果输球的时候，因为NBA的输赢跟市场、经济跟整个球迷是挂钩的。任何一个老板不可能会天天看我的球队输球，会及时调整管理方式、球队的方式和打法和更细节的东西，应变能力转变能力非常快，在NBA打球的时候没有任何掉以轻心的机会。
            　　<p>主持人：有位网友向您提出个问题：“马哥更看好哪边？”
            　　<p>马健说:我更看好西部，是不是这个球队的队员想赢，是不是把输赢看得重要，如果这样的话，教练会告诉球员布阵怎样，如果教练不要求的话，球员会认为是玩。
            　　<p>网友：艾弗森能成为MVP么？
            　　<p>马健说:可能机会不大，艾弗森一场能出手40次，这场比赛如果出手10次的话不会有很大的机遇，因为大家都是明星，大家的机会是平等的。艾弗森在自己的求得可能会出手30次，今天谁能成为NBA明星很难讲，内线实力中锋是一个内线的实力，有好的中锋基本有了保证。如果我打球，我球给科比肯定是一个最大的保险。
            　　<p>网友：这次姚麦组合会不会也是个看点？
            　　<p>马健说:现在看点并不是看姚麦，首先在所有的NBA比赛当中永远是看小个的表现，因为姚明在现在起不到控制比赛的节奏，他做不到。包括麦蒂也做不到，真正控制比赛节奏的人是教练，他的换人。是不是这场比赛当中姚明上场时间有多少，如果他先发，表现稍微不好，比分有差距的话，也许赢或者也许输的时候，全明星赛是给每个明星比赛的时候，并不是姚麦的比赛，这场比赛是看每个人的发挥，而不是看他们两个人。
            　　<p>网友：为什么姚明不具有霸气，是不是跟东方人的性格有关？
            　　<p>马健说:我们不要一棍子打死所有东方人，如果现在让我去，我可能会表现更强烈一点。表现的时候我觉得分几个方面，是不是具备这样的能力，当你具备这种能力的时候，你的能力和你的表现和你对整个节奏来讲是不是愿意表现出来，是不是具备表演的能力，从个人技术角度来讲，你的个人技术如果是一个中锋的话，到底能表现出来多少东西出来，这也是一个问题。
            　　<p>马健说:是不是你的运气和你的弹跳能够让更多观众欣赏你，一般的中锋做不到，他的弹跳技术动作不敌小个，而且你不是奥尼尔的时候你不会有那种节奏的感觉，这种娱乐表现少一点。如果靠球技，你的娱乐表演是不是比奥尼尔强，你的表演比小个强，这个比赛是美国问的表现，你对美国的文化、美国的欲望能表现出来，同时姚明在这个大环境当中中国人的文化和西方人的文化，是不是能够以东方文化吸引西方文化带领他们，你觉得你能做到吗？
            　　<p>马健说:这个问题应该是姚明回答我们的，我只是问这些问题，请大家去思考。NBA的整个阵容，姚明是一个很好的中锋，但是其他四个人的表现是不是比姚明更加耀眼。这场比赛你看到前面的基础知道姚明可能没有这四个人更抢眼，中国球迷希望他更抢眼，全世界理智来讲，姚明可能没有其他人耀眼。
            　　<p>网友：NBA全明星赛换人很频繁。
            　　<p>马健说:他们是希望给每个人更多的机会，每个人都一样的机会，而且完全取决于真正对于选票制的一种方式而已，得票多少告诉你应该先出，至于场上表现如何还是要靠自己的本事，这个并不是得票来的。而且现在换的球员基本都是表现欲望特别强烈，而且大多数得分都是靠中等身材的球员得分，他们的技术更加全面，另外表现欲也比较强烈。
            　　<p>马健说:他们好像对于篮球文化来讲对于当地美国人来讲表现得更融于文化和环境当中。你的文化差异当然喜欢一个最适合自己的，最能够让自己接受的，感到最舒服的方式来表现。现在所有看到的东西全世界都是一样的。
            　　<p>网友：您认为姚明适合参加全明星赛吗？
            　　<p>马健说:观众选他说明他适合，全明星是观众选出来的，我觉得这个比赛全明星完全取决于观众的选票。如果今天观众选我，我也适合，谁让观众喜欢你呢。表现的情况完全取决于他个人的能力问题，这个是观众不能够代替他的，需要姚明给我们一个答案。
            　　<p>网友：教练给他上场的时间太少；您怎么看待这个问题？
            　　<p>马健说:教练会给每人相对平等，不能是绝对平等的机会，至于姚明表现好不好是姚明要回答给教练回答给观众的，如果起不到相应的作用教练会换你了。今天看这场比赛所有我们的愿望我们的理想和我们的梦想，要求姚明做的是姚明给我们答案，如果姚明没有给我们，那就是姚明不愿意回答我们。
            　　<p>网友：姚明第一节没有得分,您怎么看待这个问题？
            　　<p>马健说:到什么地方得分都是最关键的，不管表演也好还是比赛，得分还有篮板几个关键指标永远是贯穿在当中，封盖、失误、助攻、篮盖都是衡量球员的重要指标。在这些技术统计，大概六到七项非常重要的统计衡量你这个人的实力如何。
            　　<p>马健说:而且第一节比赛来讲并不是热身，最重大的一定是到最后几分钟如果比分能够咬住的话，我相信一定能够咬住，教练通过换人，他们会真的布阵。也要检验教练的战术对于比赛的饥饿抢断。现在来讲就是一种纯熟的，第三节走过场，赢肯定是想赢的，只是怎么能赢出来的。最后关键在第四节。
            　　<p>网友：姚明在什么时候才能拿到NBA总冠军？
            　　<p>马健说:姚明拿不拿总冠军取决于姚明的能力，还有球队的管理能力，篮球比赛是一个团队项目，今天有姚麦组合，能不能拿总冠军是不是需要几个人来配合姚明，绝对不是姚明一个人能拿到总冠军。当时斯得克特遇到了乔丹，跟那个团队那个对手，我的团队是很强，但是对手更强，冠军只有一个。
            　　<p>马健说:拿到总冠军真是非常非常辛苦，而且真是非常非常难的一件事。这么强大的30支球队只有一个冠军。拿到总冠军，没有一个球星在三年之内就能拿到总冠军，都是五六年以上经过配合才能拿到冠军。
            　　<p>网友：目前中国球员到外国打球的还不够，到欧洲打球的前景怎样呢?
            　　<p>马健说:中国球员要想真正整体上，球员本身角度来讲，如果把NBA作为全世界最高水平的话，应该也是最高水平的话，中国球员生理条件很多人具备了去NBA到美国打球的条件，但是条件并不等于说你能够表现出来，可能质量不够。质量体现于对于不同文化的理解，对于NBA打法系统化的理解，对于技术环节细节要求质量不够。
            　　<p>马健说:条件只是说身材条件、年龄条件还有身体素质的条件够了，但是另外角度来讲，中国球员现在不具备去美国打球的要求，因为美国从十三四岁开始培养到七八岁的培养到中学大学再打职业这种系统化的培训，中国目前来讲不具备这样的条件。你教不了他长高，如果长得很高，身高条件是我们不能够教他的，其它可以给与的话，中国培训系统化还有整个职业联赛系统化，包括从小草根计划基本上没有这样一个系统。
            　　<p>马健说:很多球迷问我，中国球员到美国打球怎么样，太泛泛太笼统的概念，搞职业的话，中国很多球员够条件，所谓条件来讲也分不同的条件。身高、技术还有对于美国篮球系统的理解，如果我们讲美国是篮球最高水平肯定是，美国的篮球水平就跟做产品没有任何区别，它要求质量。如果你自己在国内只是说身高粗加工够了，到美国打球你的质量还不够，只能是粗制滥造的产品而已。如果这方面不加强的话，条件再好也没有用，不具备打最高水平球赛的能力。
            　　<p>网友：CBA巴特尔从国外回来打球表现还不错，得分全队最高。是不是巴特尔从美国打球回来打CBA简单多了，容易多了呢？
            　　<p>马健说:不能说简单容易，在那边对抗的质量和你训练的质量跟这边是不一样的，你的对手情况跟这边也是不一样的。如果巴特尔去美国四年里面，你看他的整个技术发挥还有他的技战术发挥比四年前是稳定多了，说明输出的目的达到了，在美国能提高自身的能力，虽然他不具备打NBA的能力。他在美国打NBDL整个水平也会比中国普遍得要高。
            　　<p>网友：巴特尔是继续留在美国好还是回国内打CBA好？
            　　<p>马健说:这个完全取决于巴特尔对篮球的一种意识和形态和概念的东西。美国也好，中国也好，讲得最现实一步，得问巴特尔什么对你最好？第二，什么对你的球队最好，什么对你的朋友最好，什么对你国家最好。如果这几点按照步骤去走的话，只是说我们今天对我们队好，这个有点对他来讲太空。做人首先要实事求是，巴特尔也好，对球队好，也就是对家庭好，对国家好，巴特尔不好，对我们大家都不好。
            　　<p>网友：后天跟超音速比赛，姚明今天会不会不用力了呢？
            　　<p>马健说:如果这样想的话，NBA比赛太平凡了。有时候不会感到力不从心，这是比赛的态度问题。
            　　<p>NBA这样的比赛基本每天都有，对球员来说会不会有一个体力问题？
            　　<p>马健说:有是肯定有。NBA一场比赛的输赢很重要，同时他们对自己有一个很好的调整。对于足球来说两三天踢一场球，对于篮球来说一个礼拜四场比赛，球员对自己的调整整个队伍的配对，有的打完比赛上飞机就走。美国经济比较发达，整个交通、饮食、住宿都是系统化一条龙的服务，到机场行李就有专人给提。
            　　<p>马健说:我们的经济能力，取决于我们的市场角度，现在这个市场根本不具备像美国这样的水平，GDP、人均收入中国还没有这样的能力，也不能比。你看电视转播他们有多少摄像机我们有多少摄像机，一个球队的薪水可能比我们十年的薪水都多，我们CBA整个赞助去年才一千万人民币左右，不能同等而语。
            　　<p>网友：裁判是怎么选的？
            　　<p>马健说:马健：根据这些年的技术统计来选择的裁判，他们是专职的裁判。这个裁判是最好的，因为比赛胜负概念并不是特别强烈，当比赛失去胜负的时候，裁判的作用相对小得多，只是怎么去调节比赛。
            　　<p>网友：姚明连续三年先发，但是他有可能在全明星比赛当中被废掉，您怎么看待这个问题呢？
            　　<p>马健说:你觉得他是不是废掉很重要吗？我们在比赛场上看到姚明已经是很欣慰的事情，这种比赛不论输赢也不是论英雄的比赛，我们希望看到姚明的球队能够八连胜九连胜，打完季后赛打进复赛，这是所有球迷最欣慰的。
            　　<p>主持人说:你怎么看中国的篮球彩票上市？
            　　<p>马健说:篮球彩票不会和足彩一样，篮球彩票要火的话，最主要的是从政府到地方政府到整个球迷、彩迷制定一整套的计划进行市场推广，否则有头无尾起不到原有的效果，一定要在原有基础上不断开发不断巩固整个市场。
            　　<p>马健说:首先对于彩民来讲，对于所有球迷来讲要做的事情，我们要教育，很多球迷和彩民是业余的，如果让他们专业会迷。推广工作在后面。
            　　<p>主持人说:篮球彩票出来之后你会买吗？
            　　<p>马健说:对于我来讲，首先我不太喜欢博采，我在美国拉斯维加斯住这么多年没有买，彩票真正的目的是为了开发体育市场，第二彩票最主要的目的是让大家娱乐消费。我希望做一些贡献能够让所有的球迷通过彩票的发行更多了一个兴趣，让所有人对篮球更加热爱。对篮球更加热爱，第二对篮球更专业化，能够看准了，有更多的信心。
            　　<p>网友：有德国球员在美国球队，对美国球员来说是不是有点不公平？
            　　<p>马健说:篮球是国际的，是事业的，我觉得篮球本身也是一个国际化的体育运动，NBA的市场策略很清楚，篮球国际化，NBA国际化。经济、财力分布并不平均，并不公平，有的时候太多公平的事，但是能够让全世界人去享受最好的联赛和最好的联盟带给大家所有的快乐这就是最公平的，篮球是公平的。
            　　<p>网友：奥神教练原来的主教练李昕现在在哪儿高就？
            　　<p>马健说:应该在八一队。
            　　<p>网友：说说我们和国外的转播系统为什么会差别这么大？
            　　<p>马健说:经济水平是显而易见的，但是我觉得首先这里面转播一场比赛涉及方方面面的问题是不一样的，我们不能说谁技术更好，我们所看到的电视转播首先要看所有的对比，我觉得这个答案并不是我说，我并不是一个电视转播工作者。
            　　<p>马健说:你可以去分析，国内转播和国外转播有什么区别，我们的场馆情况如何，我们的设备状况如何，我们转播人员技术状况如何，我们灯光状况如何，这些所有的细节加在一起你就不用去找答案。美国的NBA和中国的转播是两个结果，为什么有差距？
            　　<p>马健说:里面有内容的差距。一个结果的差距肯定是过程当中和组织的程序和整个设备状况各方面的差距，不是简简单单结果的差距，结果的差距已经是显而易见了。
            　　<p>马健说:第一节的比赛双方有一个热身的感觉和真的像明星娱乐的感觉开场，这场比赛往前推进的时候，比赛节奏在慢慢加快，刚开始上来的时候谁也不太熟悉，真正打好开局并不是很重要，关键是双方能够适应你的队友，能够适应对手，对手和队友才是最关键的，才是所有人上场从比赛角度来讲。
            　　<p>马健说:从另外一个角度来讲，第二节节奏在加快，体现于快攻的默契，进攻的防守相对来讲比第一节了一点，配合上相对默契一点。双方比分一直在交错上升，这个就是全明星比赛的特点，比分不会拉开很多，同时又表演性质比较浓厚，表演气氛比较浓厚。
            　　<p>马健说:这种基础上观众看的首先是所有全世界最好的球星在表现，看到全世界最好球星的表现包括他们的技术，给全世界的篮球迷带来享受，从个人技术篮球的发展方向是什么，欣赏到最好的比赛就知道现在世界最好篮球球星的技术水平如何。
            　　<p>马健说:前两节比赛给我一个反思，我们的差距在哪儿，包括我们应该怎么去跟进，从整个NBA的表演非常得好，整个娱乐非常得好，我相信在中国有这么大篮球球迷，我们真正看到我们自己的优势在哪里，差距在哪里，及时拉短我们和世界的距离，这是我作为打了这么多年职业篮球，我自己以前在美国打篮球的时候，我并没有时间看这个东西。
            　　<p>马健说:我现在静下心来看全明星的时候，我回想到以前我在美国打大学打球的感觉，知道这样的比赛是这样的感觉。现在球迷提得很多意见，球迷现在提的意见比以前越来越职业，不光篮球竞技水平，观众问我转播的水平包括我们对于球迷欣赏篮球水平的差异，给我们搞专业篮球的人提出更高德要求，我们如何在最短的时间内，用最有效的方法缩短我们跟比赛的差距，缩短跟球员的差距，缩短球迷之间的差距，缩短影视传媒工作者专业水平的差距。
            　　<p>马健说:中国篮球的潜力非常大，今天看到全明星比赛给我这样一个感触，从这几方面如果我们想真正能够提高中国的篮球水平并不只是说国家队一个姚明的问题，当然不是一个人能够解决的，要靠社会整体解决，包括篮协包括球迷，看到这个比赛给我感受，从比赛角度来讲有差距。现在通讯太发达了，全明星在直播，我们看到全世界最好球员的时候，看到球员状态的时候，我们离那个就不远的。
            　　<p>网友：怎么看待奥尼尔和姚明中锋对决？
            　　<p>马健说:姚明上场时间很短，这场比赛不是给姚明安排的，不是给奥尼尔安排的，而是给球迷安排的。如果姚明攻奥尼尔，如果奥尼尔防姚明攻姚明，首先这场比赛当中机会很少，没有时间给他们俩单打独斗。我只是揣摩和猜测，姚明扣篮和奥尼尔的表现，没有给姚明太多机会，现在奥尼尔占上风。从得分角度来讲，从奥尼尔角度来讲，奥尼尔表现更抢眼一点。
            　　<p>网友：喜欢卡特的鞋。运动商品很多球星有自己的运动鞋，根据他的脚来设计的，我们国内很少有这样的厂家专门为球星设计一双鞋。您怎么看待这个问题呢？
            　　<p>马健说:中国球员为什么没有自己的运动鞋，首先当你问这个问题的时候，这个人肯定不是一个商人，肯定不是搞市场工作的人。当这双鞋做出来的时候，整个模子、生产量，专门为他定做投入很大。当你投入完了以后，你是不是能够卖出这双鞋。如果模子花了几十万，结果只卖了几十双鞋，那结果是赔钱的。
            　　<p>马健说:鞋的设计层面、制作层面到整个销售层面每个细节，从设计到今天看到零售店经过很多道程序在走的，这是一个很复杂的过程。你是不是对这个程序了解，如果有人愿意给我生产的话，我的鞋是不是能够卖出去，卖不出去投入是负数的话，是不是没有必要干这件事呢？绝对看得到并不是机会，机会是有风险的，一定看到我是否能盈利。
            　　<p>马健说:所有NBA之间的插播广告都是NBA的官方赞助商。百威啤酒、柯达、麦当劳、锐步、可口可乐是主要的赞助商。NBA是最有效的一个工具振动这个市场，抓住大家视觉效果，心理效果，当你热爱这个比赛的时候，它的价值就产生了。
            　　<p>网友：安踏是否能和NBA合作？
            　　<p>马健说:当你去想这件事的时候是否合情合理，你要看安踏本土化的企业去买NBA权利的时候跟NBA合作的时候，你要付出多少精力，NBA是一个大的概念，你是赞助球队还是赞助教练，这个概念要更加准确一点。目前来讲，如果你的产品想国际化，跟NBA结合是最好的，本土化跟NBA结合也是最好的，因为它的品牌效果最强。
            　　<p>主持人说:前两周我看到体育用品耐克体育用品最贵，阿迪其次，李宁降了一个档次。
            　　<p>马健说:提高价钱的时候这是一个很危险的行为，你在提高价钱的时候，你的品牌是不是全世界最好的品牌。耐克、阿迪是全球的品牌，李宁、安踏不是全球化的品牌。价钱上不去因为品牌不够最好，不够国际化。美国很多公司不是国际化的公司，可是美国经济发达，占到全球消费能力的60％，可能全世界所有的汽车行业、电脑行业都是美国最大，体育用品行业也是美国最大，如果美国占到最大是不是全世界就占有最大的可能，完全有可能。
            　　<p>马健说:耐克销售跟中国的销售差了一百倍，中国是很大，可是跟我差距数字角度来讲差一百倍，我对中国很重视，但是我钱从哪儿挣？李宁、安踏可能在中国做得非常好，但是这是一个基数问题，拿一个亿人去赌博跟拿一万块钱赌博的人来讲谁赢的可能性更大。你的基数不大，你的投入就不够大。投入来讲要找到最好的方式，借助一种载体，怎么能够迅速用最有效的价钱，最有竞争力的价钱，最有效的方法，怎么最快铺向这个市场。要看这个市场去了的时候是不是三年五年长远的计划。
            　　<p>马健说:市场整个投入是合情合理的，要想做到最好这个投入就是必须的。中国某些方面成本还有投入的人工成本相对来讲，成本投入相对比较低，但是相对低的话有时候很难保证质量，不能说投入低质量也低，要想质量好的话一定得有标准和模式达到这个标准。
            　　<p>主持人说:有网友说：火箭一定能够进入季后赛，因为拥有麦蒂和姚明。您也是这样认为么？
            　　<p>马健说:是不是能够赢得这场比赛，NBA30只球队竞争很激烈，你想要这样的助手的时候人家是不是愿意来，如果找不到的时候，姚明要更一点，不要等着别人来喂你，能不能提高自己的目标，这些东西都是要去配合磨合。有些东西是达不到的，全世界的篮球明星都找来当然是最好的，真正一个伟大的球星并不是等着别人来喂我，能不能让球队现状赢得比赛，带领全队，不光是一个人得分，而是全队得分赢得比赛，这才是一个真正伟大的球员。真正伟大的球星是带领整个球队去赢得这个赛季这场比赛。
            　　<p>网友：科比打球还不错，就是人品不行。怎么看待NBA球星的人品私生活呢？
            　　<p>马健说:个人私生活来讲，由于公众形象问题，私生活可能会伤害到形象。科比在NBA里面因为他是一个球星，所以他的曝光率比别人机会多一点。前一段时间形象不好球队会不会要他，这个跟球队没有关系。科比面对法庭的时候是他个人，而不是他的整个球队。
            　　<p>马健说:工作是工作，生活是生活，球员公众形象不好的话，某些意义角度来讲失去的市场机会就多了，就像麦当劳本来要给他做广告，后来因为那件事没有做成广告，这个广告给了姚明。这个就是人品。你的个性能够给你很多机会，同时让你失去很多机会。
            　　<p>网友：弗郎西斯去年是西部首发，今年连东部全明星阵容都没有进入，与他是否是姚明队友是否有关系？
            　　<p>马健说:当然有关系。中国观众有多少观众会选他？如果还跟姚明是队友的话，很多中国观众给姚明投票的话顺便会给他投一票。
            　　<p>网友：姚明镜头很多，是不是由此可见NBA对他很重视呢？
            　　<p>马健说:首先姚明有这样的能力，镜头愿意对准他的时候，说明他有这个价值。这个价值可能不能让你马上体现出来，你今天去体现还是明天去体现，或者后天去体现，或者今年后年十年以后去体现，这个完全取决于整个市场的策划问题。
            　　<p>网友：是否更看中姚明对中国的这个市场？
            　　<p>马健说:好无疑问，中国是世界上最有潜力的市场，人口众多，经济成长速度，但是是现在吗？只有NBA更清楚，也许不是现在，也许是明年，也许是后年，但是中国只有在保持很好发展势头的时候，这个时候早晚会到来，现在可能不是收获的季节，现在只是撒种的季节。
            　　<p>网友：全明星首发阵容除了中锋之外，位置重叠的问题会使比赛打折扣吗？
            　　<p>马健说:全明星比赛是想把球迷喜欢的球星集中在一起，折扣不折扣根本不重要。球星是根据选票来的，不管有没有折扣最起码是球迷喜欢的球星之一。
            　　<p>网友：怎么看待中国女篮队员加入WNBA？
            　　<p>马健说:很好的机会，现在比赛还没有开始，机会掌握在她们自己手里。如果看到比赛的时候，是骡子是马拉出来溜溜，你自己来表现，机会给你了，也许成功也许失败，这两种可能都有，也许是默默无闻。现在这种机会让我去评论的话，只能说很好的机会，机会留给你自己，给我们一个答案
            　　<p>主持人说:对于中国女篮会有帮助吗？
            　　<p>马健说:对中国女篮本身来讲可能会有一些帮助，对于中国篮球角度来讲帮助并不大。全世界最好的东西，你不知道如何走到那边达到那儿，要花多长时间，这个要去做工作，如果不去做只是看的话，最终只是昙花一现。中国是全世界最有潜力的市场，发展最快的市场，这个市场很多人看好，但是这个基础上是不是能够达到是需要踏踏实实做工作，也许五年以后，现在并不是最好的。现在还是撒种子的阶段，不是收获的季节。
            　　<p>主持人说:总体来看姚明力量比原来好多了，但是罚球命中率降低了怎么回事？
            　　<p>马健说:力量多的时候，胳膊肌肉粗了，有的时候会僵一点，失去一些感觉，这个要在平时科学化训练。力量加强了，可能会影响投篮命中率，投篮的劲跟抢篮板感觉不一样。
            　　<p>主持人说:姚明进攻还是防守好，有没有侧重点？
            　　<p>马健说:作为教练来讲，希望姚明什么干都好，教练什么都不干才好，但是姚明具不具备这样的能力？现在要根据对手的情况来讲，当你面对29个对手的时候，可能还不只29个对手，姚明遇到高个的怎么打，遇到矮怎么打，遇到快的怎么打，姚明要根据不同的对手做调整。今天投篮准，明天投篮不准，在球场上的一瞬间要尽快调整自己。很难说先设计好，这个东西一定是有一个目标，而且要变化快。
            　　<p>网友：NBA能火是因为有巨大的人才库，如今CUBA如火如荼地发展，你认为CUBA能成为CBA的后备人才库吗？
            　　<p>马健说:目前角度来讲，现在不可能，因为它现在几个层面的问题没有设计得很好。
            　　<p>主持人说:CBA的人才是怎么来培养的？
            　　<p>马健说:体校。选拔制到省队，现在谈论这个还是一个没有意义的事情。我们大家在争论的时候，新兴的行业来讲，你在揣摩这个市场重新再想研究这个市场的时候，对于我来讲我看不到尽头，我不知道他们要怎么做。做人和做事和系统化和整个篮球的东西都是有不同的感觉，是不是能够用最好的办法把球、人和市场化很好结合起来，现在我没有看到。
            　　<p>马健说:信广大球迷按照我的思维，按照我的思路去分析的话，看到他们是否看到，如果没有看到，是不是应该找其它方法来解决，为什么没有解决好能告诉我为什么，这是交给所有人都要思考的问题。
            　　<p>网友：如何挖掘农村的篮球苗子？
            　　<p>马健说:不是挖苗子的问题，首先中国有太多人才被浪费掉，中国有很多人才在潜力上没有挖到最大的潜力。这个不是球员苗子的问题，而是系统的问题，教练和老师的问题，首先是不是懂得选材系统，是不是有很好的训练系统让他成才，这个取决于我们的老师取决于我们的教练。中国最大的问题是老师和教练水平不够。
            　　<p>网友：国王队一向是全联盟进攻最犀利的队伍，为什么本届全明星没有一个人入选全明星赛？球迷所喜欢的球星是不是并不一定是全联盟最好的球星呢？
            　　<p>马健说:国王队所在的位置本身就是一个非常小的城市，支持本球队的球迷观众相对少。另外角度来讲，因为市场小，整个全明星选出来完全是靠选票选出来的，在网上投票，如果城市小，相对被选的机会就少，国家队可能是最犀利的，最聪明的球队，打法还有传球配合非常默契。
            　　<p>马健说:国王队打法非常漂亮。
            　　<p>马健说:有的时候最好的如果不被人认可可能失去了你的光泽，有时候这是很矛盾的东西。关键是你是不是有更好的系统调整，这是以后要注意的问题。也许全明星选票不按选票选了，前几年都是这样可能不会改变，整个市场行为包括竞技水平，如果系统化选票制影响到市场行为的时候，影响到竞技水平的时候可能要改变。如果这两个东西没有影响到的话，说明市场和现在的表现很好，不需要改变。
            　　<p>网友：既然中国缺少一流的后卫，您认为有没有可能出现一个一个球员去美国深造塑造成为一名出色的后卫。
            　　<p>马健说:真正的后卫不能只一个，真正出一个好的后卫一定是后面有一千个一万个后卫在等着选，一千个一万的基础，一个好的后卫如果20岁再去当后卫有点太晚，十四五岁刚刚明白篮球喜欢篮球的时候就应该培养一个好的概念。
            　　<p>马健说:任何人都可以当一个好的后卫，达到最高水平一定是有一个基本条件，他的身高、体重、技术、速度，这些都具备的时候，当一个好的后卫脑子要具备。这几方面都具备了，就能当一个好的后卫，并不是是否去美国。培养一个好的球员从十四五岁就应该培养，20岁还不懂篮球概念的时候去美国还有什么意义？
            　　<p>网友：斯哈德麦尔现在为什么与姚明差距这么大呢？
            　　<p>马健说:他只是其中一个小方面，还是个人实力的体现，现在休斯敦火箭队姚明只是其中重要的一分子，麦蒂可能是最主要的。对于整个球队来讲，一个教练不会因为你是姚明围绕你去做，而是围绕我们怎么能够赢球才去组织这个团队。菲尼克斯所有人围绕他去打，姚明可能不具备这样的能力。NBA全明星比赛的时候，个人个人配合相对来讲比较陌生。
            　　<p>马健说:所以大多数配合是靠挡拆的配合，挡拆也是整体，全部都是整体，只是说挡拆是最简单的一种整体配合。一个人突破也算是全队的配合，它的突破首先是不是能够突进去，其他人应该怎么动，这一定是全队的，如果只是他通过了，你不管他跑到篮下那就不是全队的配合。NBA在场上也许整体没有全队五个人的整体配合，因为整个基本素质都够了，基本配合的素质都够了，一打一，一打二，基本的落位每个队员都有了，基本配合的时候就非常简单。
            　　<p>马健说:我们可能叫一四落位，也许就是一种配合，一个突四个再把距离拉开，这也是一种配合。不拉开空间的话，这个人空间都没有往哪儿突。球场上今天所看到每一个动作每一个突破每一个进攻和每一个防守都是整体的，但是这个整体是不是说你的效果好和坏是另外一回事。
            　　<p>马健说:球员是任何比赛都想赢，最关键的时候人会抛得远一点，主要看球队整体。教练会把最适合上场的派上去。NBA球员的身高、素质比以前要好得很多，以前我看到打球空中接力扣进去就很好了，现在空中接力反扣进去，身体素质好了很多。
            　　<p>主持人说:这是后天培养还是先天的？
            　　<p>马健说:首先培养系统从年轻就开始，美国这套培训系统是真的非常非常发达。
            　　<p>主持人说:中国引进美国这套体制需要花多长时间才能学会？
            　　<p>马健说:如果我来学的话，专心每天工作大概需要三个月到半年才能学会，但是对于市场化角度来讲需要三到五年的机会。国内先学过来然后再交，需要复制，系统化的东西需要每个严丝合缝都要对称，篮球人才两块，一块是教练，一块是队员。教练能不能明白最高境界，当教练传授给你的时候，要看球员自身条件是否能够接受。中国大概需要三到五年的时间能够学会这套系统，这里面包括更新的概念、训练的方法还有实践，实践是检验训练和概念的，需要三到五年的时间。
            　　<p>网友：“如今NBA推进的速度CBA有很大差距，单说速度CBA球员的速度跟NBA差不多，为什么配合差那么多？”
            　　<p>马健说:这个并不是一个速度，速度只是其中一个小的环节，速度完以后的连接工作还有结束工作。有的时候看到速度差多，可是其它东西质量都是不合格的东西，那当然没有好结果了。球迷的观察非常清晰，首先看到了速度，打篮球比赛并不是速度问题，而是技术结合综合的东西。速度完了以后是不是有变化，是不是最终投篮传球是不是能够传到点，要求整个全队的东西。
            　　<p>网友：为什么姚明得分手段总是那么单一？
            　　<p>马健说:在于他本身的条件限制了自己，让他做后卫的动作，他如果中锋都没有做到全世界最好的，让他练其它的就浪费他的时间和精力。他本身的条件还没有挖掘到最大的潜力，他还有很大的潜力去挖。
            　　姚明目前得到了11分，8个篮板，5个助攻。是否能获得最佳球员？
            　　<p>马健说:没有。在这场比赛当中姚明是不是最耀眼的，所有统计数字是不是最好的，如果最关键一分多钟的时候没有上场，最关键的时刻是不是起到最关键的作用，NBA最有价值的球员，最有价值要体现在球场上。
            　　<p>网友：可是在单位时间效率方面今天谁都没有姚明牛，您怎么认为？
            　　<p>马健说:这个关键时候球队胜负要看几个方面，球队胜负是关键的，球队在最关键的时候用人，教练怎么去管理分配，首先在整个比赛当中教练调动整个比赛状况，每个球员从他的状况来讲是不是你给教练这样一个信心，如果现在最关键的时候教练没有用你的时候可能不让你上场或者减少你上场的时间。
            　　<p>马健说:从这个角度来讲，也许现在还没有真正体现你的价值，你的得分你的统计数字对整个球队来讲是最重要的。今天东西部的改变完全取决于以往都是西部强一点，今天东部强是因为有奥尼尔，奥尼尔的实力改变了整个东西部的格局。
            　　<p>马健说:内部节奏整个局面的控制东部更有实力一点，西部得分手段稍微少了一点。我们看这场比赛最终决定东西部强的是这些最伟大的球员。整场比赛今年整个变化发生格局性的变化，东部现在赢了西部，东部的实力相对较强，强的原因是奥尼尔转到东部来打东部赛季，以前在湖人。今年奥尼尔的状态非常好，其他东部球员来讲平均身高和防守实力相对加强，所以今年东部显得这种全并行比赛更得心应手一些。
            　　<p>马健说:西部角度来讲，西部今年虽然还是保持以前的原班人马，因为西部薄弱环节还是中锋，今年东部赢得好像更加心安理得一点。两队胜负并不是最关键的，这场比赛当中所有球迷看到有多少次精彩扣篮，有多少次精彩的球星表现。今天所有人都是来看明星的。奥尼尔最近竞技水平还有精神状态还有现在的状态是非常得好，因为有奥尼尔这个中锋，进攻的自信心、投篮自信心，在球队扮演的角色显得更有自信，他打起来感觉很凶悍，很流畅。
            　　<p>马健说:当NBA总裁去发任何大奖的时候，所有的开场白都是对于这个城市的赞扬，对于主办地的赞扬，对于所有球迷的赞扬，因为这就是NBA的整个市场，他会赞扬所有给他们支持的观众，赞扬所有给他带来帮助的球队、俱乐部。他这种做法，他懂得怎么去拥抱这个市场，怎么和这个市场接轨，而不是距市场远之，他们希望所有的人来支持NBA，所有人去拥抱他们，他们也会拥抱所有的球迷所有的场馆。
            　　
          
